\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

On considère une image en 256 niveaux de gris que l'on représente par
une grille de nombres, c'est-à-dire une liste composée de sous-listes
toutes de longueurs identiques. La largeur de l'image est donc la
longueur d'une sous-liste et la hauteur de l'image est le nombre de
sous-listes.

Chaque sous-liste représente une ligne de l'image et chaque élément des
sous-listes est un entier compris entre 0 et 255, représentant
l'intensité lumineuse du pixel.

Compléter le programme ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ nbLig(image):}
        \CommentTok{'''renvoie le nombre de lignes de l'image'''}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ nbCol(image):}
        \CommentTok{'''renvoie la largeur de l'image'''}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ negatif(image):}
        \CommentTok{'''renvoie le négatif de l'image sous la forme d'une liste de listes'''}
        \CommentTok{# on créé une image de 0 aux mêmes dimensions que le paramètre image}
\NormalTok{        L }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{0} \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ k }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(nbCol(image))] }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(nbLig(image))] }
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(image)):}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
\NormalTok{                L[i][j] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ L}
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ binaire(image, seuil):}
        \CommentTok{'''renvoie une image binarisée de l'image sous la forme}
\CommentTok{        d'une liste de listes contenant des 0 si la valeur}
\CommentTok{        du pixel est strictement inférieure au seuil}
\CommentTok{        et 1 sinon'''}
        \CommentTok{# on crée une image de 0 aux mêmes dimensions que le paramètre image}
\NormalTok{        L }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{0} \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ k }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(nbCol(image))] }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(nbLig(image))] }
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{len}\NormalTok{(image)):}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ image[i][j] }\OperatorTok{<}\NormalTok{ ... :}
\NormalTok{                    L[i][j] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
                \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{                    L[i][j] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ L}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Exemples :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ img }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{20}\NormalTok{, }\DecValTok{34}\NormalTok{, }\DecValTok{254}\NormalTok{, }\DecValTok{145}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{], [}\DecValTok{23}\NormalTok{, }\DecValTok{124}\NormalTok{, }\DecValTok{237}\NormalTok{, }\DecValTok{225}\NormalTok{, }\DecValTok{69}\NormalTok{], }
\NormalTok{    ...        [}\DecValTok{197}\NormalTok{, }\DecValTok{174}\NormalTok{, }\DecValTok{207}\NormalTok{, }\DecValTok{25}\NormalTok{, }\DecValTok{87}\NormalTok{], [}\DecValTok{255}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{24}\NormalTok{, }\DecValTok{197}\NormalTok{, }\DecValTok{189}\NormalTok{]]}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nbLig(img)}
    \DecValTok{4}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nbCol(img)}
    \DecValTok{5}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ negatif(img)}
\NormalTok{    [[}\DecValTok{235}\NormalTok{, }\DecValTok{221}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{110}\NormalTok{, }\DecValTok{249}\NormalTok{], [}\DecValTok{232}\NormalTok{, }\DecValTok{131}\NormalTok{, }\DecValTok{18}\NormalTok{, }\DecValTok{30}\NormalTok{, }\DecValTok{186}\NormalTok{], }
\NormalTok{    [}\DecValTok{58}\NormalTok{, }\DecValTok{81}\NormalTok{, }\DecValTok{48}\NormalTok{, }\DecValTok{230}\NormalTok{, }\DecValTok{168}\NormalTok{], [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{255}\NormalTok{, }\DecValTok{231}\NormalTok{, }\DecValTok{58}\NormalTok{, }\DecValTok{66}\NormalTok{]]}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ binaire(negatif(img),}\DecValTok{120}\NormalTok{)}
\NormalTok{    [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{], [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{], [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{], [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

